[Downtown_Los_Angeles_Skyscrapers-edit1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Downtown_Los_Angeles_Skyscrapers-edit1.jpg "fig:Downtown_Los_Angeles_Skyscrapers-edit1.jpg")\]\]
[ShellMartinez-refi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ShellMartinez-refi.jpg "fig:ShellMartinez-refi.jpg")\]\]

**现代化**（），又譯**近代化**，該詞常被用来描述现代发生的[社会和](../Page/社會變遷.md "wikilink")[文化变迁的现象](../Page/文化.md "wikilink")。根据[马格纳雷拉](../Page/马格纳雷拉.md "wikilink")（Paul
J.
Magnarella）的定义，现代化是发展中的[社会为了获得](../Page/社会.md "wikilink")[发达的工业社会所具有的一些特点](../Page/已開發國家.md "wikilink")，而经历的文化与社会变迁的全球性过程\[1\]。

从历史上来讲，它主要指近代以來隨著科學精神、工業化拓展到全球，世界各國一種向以[德](../Page/德.md "wikilink")[法](../Page/法.md "wikilink")[英為主的](../Page/英.md "wikilink")[西歐國家跟斯堪的納維亞半島為主的](../Page/西歐.md "wikilink")[北歐國家](../Page/北歐.md "wikilink")（[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")）和[美](../Page/美.md "wikilink")[加為主的](../Page/加.md "wikilink")[北美國家](../Page/北美.md "wikilink")（[北美洲](../Page/北美洲.md "wikilink")）還有[紐](../Page/紐.md "wikilink")[澳為主的](../Page/澳.md "wikilink")[大洋洲國家](../Page/大洋洲.md "wikilink")[大洋洲地區等地許多近現代以來形成的價值為目標](../Page/大洋洲.md "wikilink")，寻求新出路的过程，儘管二者並不完全相等，但由於跟[西方化的內涵相當接近因此被經常被誤認為相同的概念](../Page/西方化.md "wikilink")。[西方化與](../Page/西方化.md "wikilink")[現代化仍有許多共通之處](../Page/現代化.md "wikilink")，因為西方國家是在現代化的過程中，親歷了巨大的社會轉變與文化融合，而各別的摸索經驗至今仍在持續。一般而言，近代化包括了學術知識上的科學化，政治上的[民主化](../Page/民主化.md "wikilink")，经济上的[工业化](../Page/工业化.md "wikilink")，思想文化领域的[自由化](../Page/自由化.md "wikilink")、[個人化](../Page/个人主义.md "wikilink")、[世俗化等](../Page/世俗化.md "wikilink")。

## 內容

通常認為现代化包含以下的社會过程\[2\]：

1.  [技术的发展](../Page/技术.md "wikilink")：科學及技術的長足進步幫助人類對自然和社會生活进行控制，以及深入的了解和學習。
2.  [工業的发展](../Page/工業.md "wikilink")：藉助機械化，工藝品、農產品的大量生產得以實現，透過市場進行交換、分配跟消費。
3.  [世俗化的發展](../Page/世俗化.md "wikilink")：因為教育的演進，識字率大幅提升，資訊的傳布容易，讓[宗教力量減弱](../Page/宗教.md "wikilink")，使[理性文化發達](../Page/理性.md "wikilink")。
4.  [城市化的發展](../Page/城市化.md "wikilink")：人口集中趨勢成為現代社會的特點，連帶影響到政治、經濟、文化、居住生活方式等等，特別是移民因為先進交通工具的發展而大量增加等。
5.  [政治的發展](../Page/政治.md "wikilink")：現代政治的特點在於大眾參與政治過程，不論是革命也好，還是[法西斯](../Page/法西斯主义.md "wikilink")、[共產政體](../Page/共產主義.md "wikilink")，或是民主憲政，大眾參與成為現代政治的特徵。

随着现代化的发生，社会文化各个方面都随之发生变化。官僚政治逐渐发展；[学习的机会扩大](../Page/学习.md "wikilink")；宗教信仰和传统习俗的影响力减弱；人与人之间的关系发生变化；[社會流動增加](../Page/社會流動.md "wikilink")\[3\]。现代化的一个方面是技术的大爆炸，它使人类思想以惊人的速度和数量增长并传递开来。不同文化之间的差别在急速缩小，而专业技术领域上的差别却在扩大\[4\]。

必須特別注意的是這些現代化理論的經典預設，近來受到多方面實證資料、歷史後續發展及理論的挑戰（參見[後現代](../Page/後現代.md "wikilink")）。

## 學術分析

社會科學界中對現代化的分析，往往有以下假設：

1.  傳統與現代之間有明確界線；
2.  要建立現代社會經濟，必須打破傳統的社會格局、消除舊的文化意識、建立新的社會理念；
3.  傳統力量可能導致現代化的失敗。\[5\]

## 阻力

二十世紀時，有關現代化的阻力，社會科學界有兩種理論。一種理論認為，新的社會經濟模式，會替代各種傳統信仰，任何社會，包括東方及非洲社會，都會逐步由傳統社會蛻變為現代[資本主義模式](../Page/資本主義.md "wikilink")；主張這種理論的學者可以羅斯托（Rostow）為代表。另一種理論認為，非西方社會的文化模式，會阻礙社會現代化，傳統的文化模式會長期延續，成為現代化無法克服的阻力，即使這些國家表面上成為現代國家，實際上仍處於傳統狀態；主張這種理論的學者可以人類學家[克利弗德·紀爾茲為代表](../Page/克利弗德·紀爾茲.md "wikilink")。\[6\]

## 相關條目

  - [現代性](../Page/現代性.md "wikilink")
  - [发展经济学](../Page/发展经济学.md "wikilink")
  - [四个现代化](../Page/四个现代化.md "wikilink")
  - [政治参与](../Page/政治参与.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - 金耀基：[〈中國現代的文明秩序的建構——論中國的「現代化」與「現代性」〉](http://www.aisixiang.com/data/4975.html)（1997）
  - 劉擎：[〈現代化論題的重申〉](http://www.aisixiang.com/data/59093.html)（2012）

[he:מודרניות](../Page/he:מודרניות.md "wikilink")

[Category:历史理论](../Category/历史理论.md "wikilink")
[Category:社會學理論](../Category/社會學理論.md "wikilink")
[Category:政治理论](../Category/政治理论.md "wikilink")
[Category:社会文化进化](../Category/社会文化进化.md "wikilink")
[Category:全球化術語](../Category/全球化術語.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  王銘銘：《社會人類學與中國研究》（北京：三聯書店，1997），頁281。

6.  王銘銘：《社會人類學與中國研究》，頁280-281。